\section{Einleitung}
\frame{
  \frametitle{Einleitung}
  \begin{itemize}
	\item Semesterplan
	\item Geschichte Linux
	\item vom Kernel zum Betriebssystem
	\item Linux/Unix im Verglich zu DOS/Windows
	\item Begriffserklärungen
  \end{itemize}
}

\subsection{Semesterplan}
\frame{
  \frametitle{Semesterplan}
  \begin{itemize}
        \item "Uberblick bekommen
        \item Commandline kennenlernen
        \item bash programmieren
        \item Abl"aufe automatisieren
        \item Virtualisierung mit Docker
        \item Raspberry Pi kaufen ?
  \end{itemize}
}


\subsection{Geschichte}
\frame{
  \frametitle{Geschichte}
  \begin{itemize}
	\item Linus Torwals
	\item 1991: 80386er  Prozessor
	\item Betriebsystemkern (Kernel)
	\item Entwicklung zunächst unter Minix dann unter Linux
	\item Modular
	\item Open Source (GPL)
  \end{itemize}
}

\subsection{vom Kernel zum Betriebssystem}
\frame{
  \frametitle{vom Kernel zum Betriebssystem}
  \begin{itemize}
	\item Kernel alleine ist nutzlos
	\item Anforderungen an Betriebssystem
	\begin{itemize}
		\item erkennen und beheben von Fehlern
		\item Befehlszeile zum Starten von Programmen
		\item Zugriffsschutz (Kennwort)
		\item System zum automatischen Start von Programmen
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Linux \& DOS/Windows}
\frame{
  \frametitle{Linux \& DOS/Windows}
  \begin{itemize}
	\item Keine \glqq offizielle \grqq Distribution
	\item Rechtevergabe
	\item keine Laufwerksbuchstaben
	\item Geräte und Treiber (/dev)
	\item mehrere Dateisysteme
	\item Groß- \& Kleinbuchstaben
	\item Behandlung von Wildcards (*,?)
  \end{itemize}
}

\subsection{Linux \& Windows}
\frame{
  \frametitle{Linux \& Windows}
  \begin{itemize}
	\item Trennung von Betriebssystem und graphischer Oberfläche bei Linux
	\item Linux ist immer Multi-User-Betriebssystem
	\item Systemschnittstelle ist die Shell bei Linux
  \end{itemize}
}

\subsection{Linux \& MAC X}
\frame{
  \frametitle{Linux \& MAC X}
  \begin{itemize}
        \item MAC X ist im Kern ein Unix-System
        \item Das Basissystem ist sogar Open Source
        \item Die graphische Oberfläche ist aber Apple-Spezial 
        \item also kein X
        \item Man kann aber X-Anwendungen starten
        \item Es gibt auch ein Terminal mit bash und ssh 
  \end{itemize}
}


\subsection{Begriffserklärungen}
\frame{
  \frametitle{Begriffserklärungen}
  \begin{itemize}
	\item Shell/Konsole: Eingabeaufforderung
	\item IP-Adresse: eindeutige Identifikation eines Rechners in einem Netz
	\item Hostname: alias für die IP-Adresse
  \end{itemize}
}

\section{Erste Schritte}
\frame{
  \frametitle{Erste Schritte}
  \begin{itemize}
	\item Login und Shellgrundlagen
	\item Editoren und Dateibetrachter
	\item Zugriffsrechte
  \end{itemize}
}

\subsection{Die erste Sitzung}
\frame{
  \frametitle{Die erste Sitzung}
  \begin{itemize}
	\item fast egal ob lokal oder remote
	\item evtl. Host wählen
	\item Anmelden mit Username und Passwort
	\item starten einer Shell
  \end{itemize}
}

\subsection{Shell Grundlagen}
\frame{
  \frametitle{Shell Grundlagen}
  \begin{itemize}
	\item verschiedene Shells
	\item Kommandointerpreter
	\item Bereitstellung von Umgebungsvariablen
	\item erlaubt einfache Programmierung
  \end{itemize}
}

\subsection{Shell Die Befehlseingabe}
\frame{
  \frametitle{Shell Die Befehlseingabe}
  \begin{itemize}
	\item Kommandozeilen-Prompt der Form
	\begin{block}{}
	user@host:dir
	\end{block}
	\item häufigste Befehlsform
	\begin{block}{}
	befehl -option parameter\\
	Bsp: ls -l /tmp
	\end{block}
	\item Hilfe mit: \alert{man} Befehl - Manual-Page
  \end{itemize}
}

\subsection{Wichtige Tastenkombinationen}
\frame{
  \frametitle{Wichtige Tastenkombinationen}
  \begin{itemize}
	\item [Cursor]-Tasten:\\
	Editieren/Wiederholen von Befehlen
	\item [Strg]-[C]:\\
	Bricht die Ausführung der meisten Befehlen ab
	\item [Strg]-[R]:\\
	Rückwärts suchen in der History
	\item [Strg]-[Z]:\\
	Unterbricht in der Shell laufende Prozesse
	\item [TAB]:\\
	Kommando-/Dateinamenergänzung
  \end{itemize}
}

\subsection{Grundlegende Shellbefehle}
\frame{
  \frametitle{Grundlegende Shellbefehle für Dateien }
  \begin{itemize}
        \item \alert{file} Datei - type of file
	\item \alert{cat} Datei - einfachster Dateibetracher 
	\item \alert{rm} Datei - remove
        \item \alert{cp} Quelle Ziel - copy
        \item \alert{mv} Quelle Ziel - move, umbenennen,verschieben
        \item \alert{ls} - list
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Grundlegende Shellbefehle für Verzeichnisse }
  \begin{itemize}
        \item \alert{mkdir} Verzeichnis - make directory
        \item \alert{rmdir} Verzeichnis - remove directory
        \item \alert{cd} Verzeichnis - change directory
  \end{itemize}
}


\subsection{ssh}
\frame{
  \frametitle{ssh}
  \begin{itemize}
	\item \alert{ssh} (verschlüsselt)
	\begin{itemize}
		\item \alert{ssh} -lusername hostname
		\item \alert{ssh} username@hostname
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

